\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{import}
\input{../../../preamble.sty}

\begin{document}

\input{title.tex}

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Linguaggi di programmazione}
Un linguaggio interpretato è un linguaggio di programmazione in cui le istruzioni vengono
eseguite direttamente, senza la necessità di essere compilate in un formato eseguibile.
Un interprete è rappresentato da un modello di esecuzione, cioè un \textbf{control
flow graph} (CFG) che rappresenta il flusso di controllo del programma.

I programmi si possono interpretare in diversi modi:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Interpretazione diretta}: l'interprete esegue direttamente le istruzioni del
    programma e segue il flusso di controllo rappresentato dal CFG restituendo i risultati.

  \item \textbf{Interpretazione del segno}: l'interprete esegue le istruzioni del programma
    ma invece di restituire i risultati, restituisce un segno che rappresenta il risultato.
    Questo è utile quando non si riesce a restituire un risultato concreto, ad esempio quando
    un algoritmo non termina.

  \item \textbf{Analisi statica}: l'interprete analizza il programma senza eseguirlo, ad
    esempio per verificare la correttezza del codice o per ottimizzare le prestazioni.
\end{itemize}


\subsection{Obiettivo dei linguaggi di programmazione}
\noindent
L'obiettivo è creare un modello formale che riesca ad eseguire i costrutti necessari
per eseguire un programma. I componenti principali sono:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Dati}
  \item \textbf{Algoritmi}: Calcolo da eseguire sui dati, cioè calcola funzioni.
\end{itemize}

\vspace{1em}
\noindent

\begin{definition}[Algoritmo]
    Un algoritmo è una sequenza di passi primitivi finita. L'algoritmo è descritto
    attraverso un programma in un linguaggio di programmazione.
\end{definition}

\vspace{1em}
\noindent

\begin{definition}[Linguaggio di programmazione]
  Un linguaggio di programmazione è uno strumento formale per descrivere algoritmi
  applicati ai dati.
\end{definition}

\vspace{1em}
\noindent

\begin{definition}[Programma]
  Il programma è la realizzazione nel linguaggio di programmazione di un algoritmo
  (concetto astratto).
  È una rappresentazione sintattica, cioè rispetta delle regole sintattiche del
  linguaggio di programmazione, finita di comportamenti potenzialmente infiniti.
  I comportamenti potenzialmente infiniti sono funzioni calcolate dall'algoritmo
  rappresentato (o implementato) dal programma:
  \[
    f: Dom \to Codom \cup \{\uparrow\}
  \] 

  \noindent
  Il linguaggio di programmazione deve considerare strumenti per descrivere
  \textbf{metodi di calcolo}
\end{definition}

\noindent
Alcuni esempi di linguaggi sono:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Linguaggio matematico}: notazione rigorosa per rappresentare funzioni.
    Questo linguaggio non è adatto per descrivere algoritmi perchè non ha strumenti
    che descrivono \textbf{come} calcolare funzioni.

    \begin{itemize}
      \item Paradigma funzionale: nascono dal linguaggio matematico per adattarlo
        alla descrizione di algoritmi. Derivano dal lambda calcolo e alcune implementazioni
        sono Haskell o Lisp.
    \end{itemize}


  \item \textbf{Linguaggi logici}: notazione rigorosa con regole-assiomi che permettono
    di specificare un processo di calcolo attraverso regole di derivazione. Il
    calcolo è rappresentato da un processo di dimostrazione. Manca la descrizione
    di calcoli potenzialmente infiniti.

    \begin{itemize}
      \item Paradigma logico: nascono dal linguaggio logico per adattarlo alla descrizione di
        algoritmi. Derivano dal calcolo dei predicati e un esempio di implementazione è
        Prolog.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Linguaggi di programmazione}: notazione rigorosa, tramite grammatiche CF,
    con:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Regole}: descrivono la semantica delle istruzioni
      \item \textbf{Istruzioni}: permettono di descrivere i passi di calcolo
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{example}
  Alcuni esempi di applicazioni dei linguaggi di programmazione sono:
  \begin{itemize}
    \item Applicazioni scientifiche: Fortran, ecc...
    \item Applicazioni economiche: Cobol, ecc...
    \item Applicazioni AI: Lisp, ecc...
    \item Applicazioni sistemi: C, ecc...
    \item Applicazioni web: JavaScript, Java, ecc...
  \end{itemize}
\end{example}

\subsection{Aspetti di progettazione}
Gli aspetti per scegliere un linguaggio di programmazione sono:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Readability} (Leggibilità): quanto è facile leggere e comprendere i
    programmi, cioè:
    \begin{itemize}
      \item Sintassi chiara
      \item Nessuna ambiguità
      \item Facilità di analisi del codice
    \end{itemize}

  \item \textbf{Writability} (Facilità di scrittura): quanto è facile o agevole scrivere
    programmi.

  \item \textbf{Reliability} (Affidabilità): quanto il linguaggio è conforme alle specifiche
    e quanto riduce l'introduzione di errori di programmazione.

  \item \textbf{Cost} (Costo):
    \begin{itemize}
      \item Costi di efficienza
      \item Costi di apprendimento
      \item Costi di utilizzo in modo corretto
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Tipi di linguaggi}
I linguaggi di programmazione si possono classificare come:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Linguaggi di basso livello}: sono linguaggi vicini alla macchina fisica,
    come ad esempio l'assembly o il linguaggio macchina.

  \item \textbf{Linguaggi di alto livello}: sono linguaggi più vicini al linguaggio umano,
    come ad esempio:
    \begin{itemize}
      \item Linguaggi funzionali
      \item Linguaggi imperativi
      \item Linguaggi logici
    \end{itemize}

    \vspace{1em}
    \noindent
    I linguaggi si possono ulteriormente dividere in:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Linguaggi puri}: 
        I linguaggi imperativi e alcuni linguaggi funzionali sono detti \textbf{funzionali impuri}
        perchè permettono di descrivere algoritmi con variabili e assegnamenti che
        possono ricevere degli "effetti collaterali" (side effects) cioè modifiche
        dello stato del programma. Quindi la variabile è un'astrazione della cella di memoria,
        di conseguenza lo stesso nome in punti diversi può avere valori diversi.

      \item \textbf{Linguaggi puri}:
        I linguaggi logici e alcuni linguaggi funzionali sono detti \textbf{funzionali puri}
        perchè le variabili sono matematiche e quindi \textbf{immutabili}, cioè non possono
        essere modificate dopo essere state assegnate. In questo modo si evitano gli
        effetti collaterali.
    \end{itemize}

    \vspace{1em}
    \noindent
    I linguaggi di alto livello si possono dividere in base al paradigma di programmazione:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Object Oriented}: linguaggi che permettono di strutturare il codice
        in oggetti con attributi e metodi.

      \item \textbf{Procedurali}: linguaggi che permettono di strutturare il codice in procedure
        o funzioni.

      \item \textbf{Strutturati}: linguaggi che permettono di strutturare il codice in blocchi di istruzioni
        con costrutti di controllo come if, while, for, ecc...

      \item \textbf{Dichiarativi}: linguaggi che si basano sulla descrizione del problema
        piuttosto che sulla descrizione del processo di calcolo.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Implementare un linguaggio di programmazione}
Le caratteristiche che hanno effetto sulla progettazione di un linguaggio di programmazione
sono:
\begin{itemize}
  \item L'architettura della macchina su cui è implementato
  \item Le metodologie di progettazione di programmi, cioè i paradigmi di programmazione
\end{itemize}

\section{Esecuzione dei linguaggi}
L'obiettivo dei linguaggi è \textbf{eseguire i programmi}.
Per poter eseguire un programma serve un altro programma che lo esegue che è detto
\textbf{macchina astratta} per il linguaggio di programmazione.

\begin{definition}[Macchina astratta]
  Dato un linguaggio di programmazione \( L \), la macchina astratta per \( L \)
  \( M_L \) è un insieme di \textbf{strutture dati} e \textbf{algoritmi} che permettono
  di memoriazzare e eseguire programmi scritti in \( L \).

  \vspace{1em}
  \noindent
  Intuitivamente è la macchina il cui linguaggio è esattamente \( L \).

  \begin{itemize}
    \item Per ogni macchina astratta \( M_L \) esiste un unico linguaggio \( L \) 
      che è il linguaggio riconosciuto ed eseguito da \( M_L \) 
    \item Per ogni linguaggio di programmazione \( L \) possono esistere
      infinite macchine astratte per \( L \) 
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}
  La macchina fisica è la \textbf{macchina astratta} per il linguaggio macchina.
  Mentre tutte le macchine astratte per qualsiasi altro linguaggio di programmazione
  di alto livello
  sono software, quindi altri programmi che traducono le istruzioni del linguaggio di programmazione
  in un'istruzione in un livello più basso.
\end{example}

\begin{definition}[Linguaggio macchina]
  Data una macchina \( M \), il linguaggio macchina di \( M \) \( L_M \) è il linguaggio
  che ha come stringhe quelle direttamente interpretabili da \( M \).

  \vspace{1em}
  \noindent
  Se si ha una pila di macchine astratte \( \{M_{i-1}, M_i, M_{i+1}, M_{i+2}\} \)
  la macchina \( M_i \) ha il suo linguaggio macchina \( L_{i} \) che utilizza il
  linguaggio macchina \( L_{i-1} \) della macchina \( M_{i-1} \) per eseguire i
  programmi scritti in \( L_i \). Inoltre il linguaggio \( L_i \) può essere usato
  ai livelli superiori.

\end{definition}
\noindent
Implementare \( L \) equivale a realizzare la macchina astratta \( M_L \). Per realizzare
\( M_L \) ci sono due modi:
\begin{enumerate}
  \item \label{item:compilazione}
    \textbf{Compilazione}: Tradurre \( L \) in un linguaggio macchina sottostante
  \item \label{item:interpretazione}
    \textbf{Interpretazione}: Eseguire \( L \) sulla macchina sottostante
\end{enumerate}

\begin{definition}[Compilazione]
  La compilazione è una traduzione esplicita di un linguaggio \( L \) in un linguaggio
  \( L' \).
\end{definition}

\begin{definition}[Interpretazione]
  L'interpretazione è una traduzione implicita di un linguaggio \( L \) che viene
  \textbf{simulato} in \( L' \).
\end{definition}

\subsection{Notazione}
La notazione che verrà utilizzata per descrivere i programmi è la seguente:
\begin{itemize}
  \item \( Prog^L \): Insieme dei programmi scritti in \( L \)
  \item \( D \): Insieme dei dati manipolati dai programmi in \( L \) 
  \item \( P^L \in Prog^L \quad P^L: D \to D \):
    \[
      \forall input \in D.\; P^L(input) = output \in D
    \] 
    cioè il programma \( P^L \) è una funzione che prende in input un dato e restituisce
    un dato in output.
\end{itemize}

\subsection{Interprete}
L'interprete è la realizzazione della macchina astratta con soluzione interpretativa
(\ref{item:interpretazione}).
\begin{definition}[Interprete]
  Un interprete per il linguaggio \( L \) (scritto nel linguaggio \( L_0 \)) è un programma
  \( I^{L_0L}: (Prog^L \times D) \to D \) che prende in input un programma \( P^L \) e un dato
  e restituisce in output il risultato dell'esecuzione di \( P^L \) su \( input \).
  Questa è la realizzazione della \textbf{macchina di Turing universale}.
  \[
    \underbrace{I^{L_0L}(P^L, input) = output \quad t.c. \quad P^L(input) = output}
  \] 
  \[
    I^{L_0L}(P^L, input) = P^L(input) \Rightarrow \text{Macchina universale}
  \] 
\end{definition}

\subsubsection{Struttura dell'interprete}
La struttura dell'interprete è data dal seguente pseudocodice:
\begin{lstlisting}
begin
  go = true;
  while go do
    fetch(opcode, opinfo) at PC; // Program counter
    decode(opcode, opinfo)

    if opcode needs arguments then
      fetch(args)

    case opcode
      opcode1: execute(opcode1, args)
      opcode2: execute(opcode2, args)
      ...
      halt: go = false

    if opcode has result then store(result)

    PC = PC + sizeof(opcode)

end
\end{lstlisting}

\begin{example}
  Un semplice autointerprete, cioè un interprete scritto nel linguaggio che interpreta.
\begin{lstlisting}[language=Python]
input P, d;
pc = 2;
store = [in -> d, out -> 0, x_1 -> 0, x_2 -> 0, ...];
while pc < length(P) do
  # Find the pc-th instruction
  instruction = lookup(P, pc);

  # Syntax rules
  case instruction of
    skip: pc = pc + 1;
    x = e: store = store[x -> eval(e, store)]; pc = pc + 1;
    ...
  endcase
endwhile;

output store[out]


# Semantic rules
eval(e, store) = case e of
  constant: e
  variable: store(e)
  e1 + e2: eval(e1, store) + eval(e2, store)
  e1 - e2: eval(e1, store) - eval(e2, store)
  e1 * e2: eval(e1, store) * eval(e2, store)
  ...
endcase
\end{lstlisting}
Dove \texttt{in -> d} rappresenta l'assegnamento del dato di input alla variabile \texttt{in}.
\end{example}
\noindent
L'interprete \textbf{realizza} la macchina astratta \( M_L \) di un
linguaggio di programmazione \( L \) partendo da un linguaggio \( L_0 \) 
con una macchina astratta \( M_0 \) direttamente eseguibile passando
attraverso una macchina intermedia \( M_I \) (interprete).

\subsection{Compilatore}
\begin{definition}
  Il compilatore da \( L \) a \( L_0 \) è un programma del tipo:
  \[
    C^{LL_0}: Prog^L \to Prog^{L_0}
  \] 
  che prende in input un programma \( P^L \) e restituisce in output un programma \( P^{L_0} \).
  \[
    \forall P^L \in Prog^L \;.\; C^{LL_0}(P^L) = P^{L_0} \quad t.c. \quad
    \forall d \in D \;.\; P^{L_0}(d) = P^L(d)
  \] 
  Non ci sono accessi alla memoria o a dati. Verificare che due programmi
  siano uguali è un problema non decidibile, quindi il compilatore deve
  essere costruito in modo da garantire che i programmi compilati siano
  equivalenti a quelli originali.
\end{definition}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw, rectangle, minimum size=2em, inner sep=1pt] (C) {\( C^{LL_0} \)};
    \node[below of=C, yshift=-1cm, draw, rectangle, minimum size=2em, inner sep=1pt]
      (M) {\( M_{L_1} \equiv M_{L_0} \)};
    \draw[->] (C) -- node[right] {\( C^{LL_0}\) può essere scritto in \( L_1 \)
      diverso da \( L_0 \), ma implementato} (M);

    \node[left of=C] (L) {\( P^L \)};
    \node[right of=C] (L0) {\( P^{L_0} \)};
    \draw[->] (L) -- (C);
    \draw[->] (C) -- (L0);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Rappresentazione grafica del compilatore}
\end{figure}
\begin{itemize}
  \item Per eseguire il programma bisogna applicare \( P^{L_0} \) all'input.
  \item Il compilatore traduce un codice in un codice diverso, separando
    la traduzione dall'esecuzione.
\end{itemize}

\subsubsection{Struttura del compilatore}
La struttura di un compilatore è data da diversi componenti che lavorano
insieme. I componenti principali sono:
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw, ellipse, minimum size=2em, inner sep=5pt]
      (SRC) {Programma sorgente};

    \node[draw, rectangle, minimum size=2em, inner sep=5pt, below of=SRC,
      yshift=-1cm]
      (LEX) {Analisi lessicale};
    \node[right of=LEX, xshift=2cm, align=center, scale=0.8]
      {Individua unità lessicale\\nel programma};

    \node[draw, rectangle, minimum size=3em, inner sep=5pt, below of=LEX,
      yshift=-1cm]
      (SYN) {Analisi sintattica};
    \node[right of=SYN, xshift=2.3cm, scale=0.8] {Costruisce l'albero di parsing};

    \node[draw, rectangle, minimum size=3em, inner sep=2pt, below of=SYN,
      yshift=-1cm, align=center]
      (GEN) {Generatore di\\codice intermedio};

    \node[draw, rectangle, minimum size=3em, inner sep=5pt, right of=GEN,
      xshift=3cm]
      (OPT) {Ottimizzatore};

    \node[draw, rectangle, minimum size=3em, inner sep=5pt, left of=GEN,
      xshift=-3cm, align=center]
      (SYM) {Tabella dei\\simboli};

    \node[draw, rectangle, minimum size=3em, inner sep=5pt, below of=GEN,
      yshift=-1cm, align=center]
      (GEN2) {Generatore di\\codice target};

    \node[below of=GEN2, yshift=-1cm, align=center]
      (TAR) {Programma target};


    \draw[->] (SRC) -- (LEX);
    \draw[->] (LEX) -- (SYN);
    \draw[->] (SYN) -- node[right,align=center, scale=0.8] {Albero di parsing} (GEN);
    \draw[->] (GEN) -- (OPT);
    \draw[->] (GEN) -- node[right,align=center, scale=0.8] {Genera codice\\intermedio} (GEN2);
    \draw[->] (OPT) |- (GEN2);
    \draw[->] (GEN2) -- (TAR);

    \draw[->] (SYN) -| (SYM);
    \draw[->] (GEN.west) |- (SYM);
    \draw[->] (LEX) -| (SYM);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Struttura di un compilatore}
\end{figure}
\noindent
Il compilatore \textbf{traduce} un programma \( P^L \) scritto in un linguaggio
di programmazione \( L \) in un programma \( P^{L_0} \) scritto in un linguaggio
\( L_0 \) con una macchina astratta \( M_0 \) direttamente eseguibile, passando
attraverso una macchina intermedia \( M_I \) (compilatore).

\subsubsection{Prima proiezione di Futamura}
Un compilatore può essere ottenuto \textbf{specializzando} un interprete
su un programma.

\begin{definition}[Specializzatore]
  Uno specializzatore per un linguaggio di programmazione \( L \) è un
  programma che realizza la funzione:
  \[
    Spec_L: (Prog^L \times D) \to Prog^L
  \] 
  tale che:
  \[
    \begin{aligned}
      & \forall P^L \in Prog^L, \forall d \in D \;.\; \\
      &\quad Spec_L(P^L, d) = P^L_d\\
      &\quad \; t.c. \; P^L(d, input) = P^L_d(input)
    \end{aligned}
  \] 
  Quindi \( d \) non è più un dato di input, ma è incorporato nel codice.

  \vspace{1em}
  \noindent
  Lo specializzatore fornisce un legame tra interprete e compilatore. Infatti
  specializzando un interprete (scritto in \( L \)) si ottiene un
  compilatore da \( L \) a \( L_0 \).
  \[
    I(P^L, d) \Rightarrow Spec(I, P^L)
  \] 
  \( Spec \) è un programma scritto in \( L_0 \) che integra nel codice
  l'esecuzione di \( P^L \).
\end{definition}

\section{Descrivere i linguaggi di programmazione}
I linguaggi di programmazione sono dei linguaggi, quindi hanno in caratteristiche
in comune con i linguaggi e quindi anche quelli naturali. Le caratteristiche sono:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Sintassi}: Regole di formazione. Determinano quali sono
    le frasi ben formate nel linguaggio e descrive relazioni tra simboli

  \item \textbf{Semantica}: Attribuzione del \textbf{significato} ai simboli.
    Determina il significato delle frasi ben formate nel linguaggio e descrive
    relazioni tra simboli e significati.

  \item \textbf{Pragmatica}: Regole di buon utilizzo del linguaggio.

  \item \textbf{Implementazione} (Caratteristica aggiunta per i linguaggi di programmazione):
    Esistono strumenti che eseguono frasi ben formate del linguaggio.
\end{itemize}

\begin{example}
  Il numero è soltanto sintassi, mentre il significato è il valore che assume:
  \[
    4 \quad \text{(sintassi)} \to \text{significato} \quad 4
  \] 
  \[
    IV \quad \text{(sintassi)} \to  \text{significato} \quad 4
  \] 
\end{example}

\subsection{Sintassi}
Le componenti principali della sintassi sono:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Parola}: stringa su un alfabeto \( \Sigma \)

  \item \textbf{Frase}: sequenza di parole ben formata, cioè che rispetta le regole
    della sintassi

  \item \textbf{Linguaggio}: insieme di frasi ben formate

    \begin{example}
      Prendiamo ad esempio il seguente linguaggio:
      \[
        \left\{ a^n b^n \;\left|\; n \in \mathbb{N} \right. \right\}
      \] 
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Alfabeto}: \( \Sigma = \left\{ a, b \right\} \) 
        \item \textbf{Parole}: \( \varepsilon, a, b, aa, ab, ba, bb, aaa, aab, ... \)
        \item \textbf{Linguaggio}: \(
          \left\{ a^n b^n \;\left|\; n \in \mathbb{N} \right. \right\}
        \)
      \end{itemize}
    \end{example}

  \item \textbf{Lessema}: una parola (costituita da soli terminali nell'alfabeto) che
  ha un significato, cioè è una parola che rappresenta un concetto o un oggetto nel
  linguaggio.

  \begin{example}
    Alcuni esempi di lessemi sono:
    \begin{itemize}
      \item \texttt{if exp then com else com}:\\
        I lessemi sono \texttt{if}, \texttt{then}, \texttt{else}, mentre \texttt{exp}
        e \texttt{com} non sono lessemi perchè rappresentano un'espressione e un comando,
        cioè sono dei simboli non terminali.
    \end{itemize}
  \end{example}

  \item \textbf{Token}: categorie sintattiche, cioè simboli non terminali

    \begin{example}
      Alcuni esempi di token sono:
      \item \texttt{if exp then com else com}:\\
        I token sono \texttt{exp} e \texttt{com} perchè sono simboli non terminali.
    \end{example}
\end{itemize}

\subsubsection{Strumenti di definizione della sintassi}
Gli strumenti per definire la sintassi di un linguaggio di programmazione sono:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Riconoscitore}: è uno strumento per il \textbf{riconoscimento} di
    stringhe appartenenti al linguaggio. Ad esempio gli automi a stati finiti, utilizzati
    nell'analisi lessicale per il riconoscimento dei lessemi.

  \item \textbf{Generatore}: è uno strumento per la \textbf{generazione} di stringhe
    appartenenti al linguaggio. Ad esempio le grammatiche CF, utilizzate nella fase
    di parsing della compilazione per riconoscere programmi scritti in un linguaggio
    di programmazione.
\end{itemize}

\begin{define}
  Un linguaggio di programmazione è dipendente dal contesto, quindi si cerca di svilupparli
  "a livelli", cioè si fa prima tutto ciò che si può fare con gli automi, poi tutto ciò
  che si può fare con le grammatiche CF, e così via.
\end{define}

\begin{definition}
  Una grammatica context free è definita da:
  \[
    G = \left<V, T, P, S \right>
  \] 
  dove:
  \begin{itemize}
    \item \( V \): è un insieme finito di simboli non terminali (variabili)
    \item \( T \): è un insieme finito di simboli terminali
      \[
        V \cap T = \varnothing
      \] 
    \item \( P \): è un insieme finito di procedure:
      \[
        A \to \alpha \quad A \in V, \alpha \in (V \cup T)^*
      \] 
    \item \( S \in V \): è il simbolo iniziale
  \end{itemize}
  In un linguaggio di programmazione la grammatica CF è mappata nel seguente modo:
  \begin{itemize}
    \item \( V \): categorie sintattiche (ad esempio le espressioni, le variabili, ecc...)
    \item \( T \): vocabolario di parole (\texttt{if}, \texttt{then}, \texttt{else}, ecc...)
    \item \( P \): regole di formazione
    \item \( S \in V \): categoria della frase (il programma)
  \end{itemize}

  \vspace{1em}
  \noindent

\end{definition}

\begin{define}[Notazione BNF]
  Per i linguaggi di programmazione viene utilizzata la notazione BNF (Backus-Naur Form)
  che cambia i simboli utilizzati per rappresentare i componenti della grammatica CF,
  ad esempio:
  \[
    \to \quad \text{diventa} \quad ::=
  \] 
  Un linguaggio BNF è CF.
\end{define}

\begin{example}
  Costruiamo una grammatica per espressioni booleane:
  \[
    G = \left< \{Exp\}, \{0, 1, or, and, not, (, )\}, P, Exp \right>
  \] 
  \[
    \begin{aligned}
      P &= \left\{
        \begin{aligned}
        & Exp \to 0 \\
        & Exp \to 1 \\
        & Exp \to (Exp \; or \; Exp) \\
        & Exp \to (Exp \; and \; Exp) \\
        & Exp \to (not \; Exp) \\
        \end{aligned}
      \right.\\
        &= 0 | 1 | (Exp \; or \; Exp) | (Exp \; and \; Exp) | (not \; Exp)
    \end{aligned}
  \] 
\end{example}


\end{document}
