\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{import}
\input{../../../../preamble.sty}

\begin{document}

\input{title.tex}

\tableofcontents
\pagebreak

\section{Ricorrenza}
\subsection{Esercizio 1}
Usando il metodo di sostituzione, dimostrare che la ricorrenza:
\[
  L(n) = \begin{cases}
    1 & \text{se } n < n_0\\
    L\left(\frac{n}{3}\right) + L\left(\frac{2n}{3}\right) & \text{se } n \ge n_0
  \end{cases}
\] 
ha un limite asintotico inferiore \( L(n) \in \Omega(n) \) e deducetene che 
\( L(n) \in \Theta(n) \) 

\subsubsection{Risoluzione}
Sostituiamo \( L(n) = cn \) per verificare se \( \Omega(n) \) è il limite inferiore.
\[
  \begin{aligned}
    L(n) &= L\left(\frac{n}{3}\right) + L\left(\frac{2n}{3}\right)\\
         &\ge  c \frac{n}{3} + c \frac{2n}{3}\\
         &= c \left( \frac{n}{3} + \frac{2n}{3} \right) \\
         &= c \left( \frac{\cancel{3}n}{\cancel{3}} \right) \\
         &= cn
  \end{aligned}
\] 
Siccome \( cn \ge cn \) abbiamo verificato quindi che il limite asintotico inferiore è
\( \Omega(n) \). Siccome le due parti sono uguali, abbiamo anche verificato che
\( L(n) \in \Theta(n) \).

\subsection{Esercizio 2}
Usando il metodo di sostituzione, dimostrare che la ricorrenza:
\[
  T(n) = T\left(\frac{n}{3}\right) + T\left(\frac{2n}{3}\right) + \Theta(n)
\] 
ha soluzione \( T(n) = \Omega(n \lg n) \) e deducetene che \( T(n) = \Theta(n \lg n) \) 

\subsubsection{Risoluzione}
Sostituiamo \( T(n) = cn \lg n \) per verificare \( T(n) \) ha soluzione in 
\( \Omega(n \lg n) \) 
\[
  \begin{aligned}
    T(n) &= T\left(\frac{n}{3}\right) + T\left(\frac{2n}{3}\right) + \Theta(n)\\
         &\ge c \frac{n}{3} \lg \frac{n}{3} + c \frac{2n}{3} \lg \frac{2n}{3} + cn \\
         &= c \left( \frac{n}{3} \lg \frac{n}{3} +\frac{2n}{3} \lg \frac{2n}{3} + n \right) \\
         &= c \left( \frac{n}{3} \left( \lg \frac{n}{3} + 2 \lg \frac{2n}{3} + 3 \right)  \right) \\
         &= c \frac{n}{3} \left( \lg \frac{n}{3} + 2 \lg \frac{2n}{3} + 3 \right) \\
         &= c \frac{n}{3} \left( \lg \frac{n}{3} + 2 \lg \frac{n}{3} + 2 \lg 2 + 3 \right) \\
         &= c \frac{n}{3} \left( 3 \lg \frac{n}{3} + 3 + 2 \lg 2 \right) \\
         &= c \frac{n}{3} \left( 3 + 2 \lg 2 \right) + c n \lg \frac{n}{3} \\
         &= c \frac{n}{3} + c n \lg \frac{n}{3} \\
         &= c \frac{n}{3} + c n \left( \lg n - \lg 3 \right) \\
         &= c \frac{n}{3} + c n \lg n \\
         &= cn + cn \lg n \stackrel{?}{\ge} cn \lg n \\
         &= \frac{\cancel{cn} + \cancel{cn} \lg n}{\cancel{cn}} \stackrel{?}{\ge}
         \frac{\cancel{cn} \lg n}{\cancel{cn}} \\
         &= 1 + \lg n \stackrel{?}{\ge} n \lg n \quad \surd
  \end{aligned}
\] 
Abbiamo quindi verificato che \( T(n) \in \Omega(n \lg n) \).

\end{document}
